普通話 成大學畢業要求 歧視 不公 不義 抹殺未來

香港浸會大學自從將普通話列為學生畢業的其中一項要求後，近年引發同學不滿，認為是遭校方刁難，2016年有該校學生發起校內公投，要求取消強制普通話考核之畢業要求，獲得壓倒性支持。浸大去年曾因應同學要求，增設普通話豁免試，結果去年11月的首場考試，合格率只有約三成。

立法會議員鄭松泰今日（1月17日）去信平等機會委員會，指事件非單純的浸大校政，更可能是種族歧視。

鄭松泰表示，浸大近年追求國際化，積極招徠世界各地的非華裔學生或交流生，但據悉校方並無要求他們符合上述的普通話能力標準，並指浸大有否將粵語能力列為大陸學生的畢業要求，亦可能引起關注。

鄭松泰指，《種族歧視條例》訂明禁止教育範疇的種族歧視，然而，浸大對本地學生施行更多的畢業要求，甚至自動豁免對大陸學生與外地生的粵語及普通話能力要求，等如優待非本地學生。

對本地學生的種族歧視，鄭松泰認為勢將由校園蔓延至整個學界和社會，危害本地青年的發展機會，故希望平機會夠盡調查，浸大是否對本地學生和非本地學生有差別對待。

作者：Apeiron Cheung

八十後大概是見證廣東話由主流變弱勢，香港人因為母語要飽受歧視的一代。

在英治香港，法定語言是中英雙語，廣東話及英式英文。在九七主權移交後，就鼓吹兩文三語，硬生生加插普通話這門外語。當時電視節目多了些模仿《英語一分鐘》的《笑談普通話》，然後學校裡無端多了科必修科，叫做普通話。普通話這科自然是大陸學生的天下，北人高分南人低分。不過兩文三語當中，有英語科、普通話科，就沒有廣東話科。結果兩文三語當中，以英語或普通話為母語的外地生更有優勢，以廣東話為母語的香港學生就弱勢。大學時英文科大概有三科必修，普通話也有兩科必修。我這個香港人的普通話就像北方人口中的「南人講鳥語」，成績不太好。筆者的GPA差0.04分就可以高一個Hon，和普通話這科絕對脫不了關係。Hon差一級，絕對影響升學及就業的機會。不知多少八十後和小弟一樣，因為母語被歧視而喪失機會？

畢業後我原本打算做中文教師，既然擅長中文無理由埋沒。不過當時不少學校要普教中，如果要做中文教師，就必須考國家語委的「普通話水平測試」。我不能用母語去教中文，反而要用一樣早被論證過妨害中文水平的外語去教中文。我們的母語、法定語言被歧視，結果工作機會被大陸人搶去。

那時候普教中並非強制的，不過不少學校面臨殺校，如果一間學校有普教中，就會得到語常會的資助。結果不少學校為了得到資助而實施普教中。

普教中更將廣東話貶為邪魔外道。教育電視中，有一名叫「魔俠」的角色說：「我要用粵語一統天下！」廣東話扮演著奸人的角色。學校說廣東話是「一種不是法定語言的中國方言」。不少學生的中文功課裡，學習中文詞語竟然要用拉丁文標示普通話拼音，同時寫北方的殘體字。不難想像，現今香港學童被視為次等人的壓力。

其實 點解香港要考中國 國家語委普通話水平測試？

其實仲有其他問題 普通話科霸左學分 想修ｄ自己鍾意o既科都唔得

大學學位係公帑資助同學生出o既 需要為社會同學生負責

宜家校方唔守諾承亦係問題

由<斬！赤紅之瞳>談正義論

作者：chenglap

正義論主張正義由兩點組成:

「弱者被承認有權擁有和強者同等的個人自由」
「在資源分配上給予弱者最多的機會和保障」

故此正義要定義的話, 就是在弱食強食的自然法則下, 強者向著弱者傾斜的行為. 但強者向弱者讓渡資源這件事為何被稱為正義? 正義對社會有沒有意義? 這點就在於要理解何謂強者與弱者.

強者與弱者, 本身並不是一種絕對能力的結果, 而是環境質素結合個體特質形成的結果. 鯨魚在海裡是強者, 獅子在陸上是強者, 獅子在海裡會溺死, 鯨魚在陸上不能移動. 故此在不適應的環境下強者會變成弱者, 在適應的環境下弱者會變成強者.

而強者也不是永久的, 動物生出來都是弱者, 就是孩童, 成長為強者, 衰老為弱者. 也就是說, 強者, 是時間與地點相合的最適應者. 故此弱者並不等於永遠衰弱, 他自己或者後代, 去到某個時間和環境時, 就會變成強者.

若群體裡是單純「弱肉強食」, 只剩下目前強者的形態, 使弱者無法生存的結果, 就是減低了群體裡的多樣性, 這個群體將對不同環境的適應性變弱. 一旦面對大規模的環境變動, 就很容易滅絕, 恐龍就是這樣的例子.

當群體在資源許可下保障弱者, 也就是我們所講的「正義」, 那些不太適應目前時間和環境的個體, 也能夠透過分享適應者所得到的資源, 而生存和繁榮. 這保障了群體裡的多樣性, 一旦環境改變, 強弱逆轉的時候, 這些弱者可能就變成未來的強者, 而現在的強者也可能沉睡成弱者, 但在再遠的將來也許還有用.

所以帝國是個不正義的社會, 因為他的本質就是強者全拿, 而長遠來說, 他因為削弱多樣性而削弱帝國. 最簡單的道理是, 現在的帝國是全靠女將軍的壓倒性戰鬥力而維持統治的. 一旦失去她的話整個力量就會崩潰, 那女將軍倒戈或者病死(例如有人刻意傳染愛滋病毒)的話, 這統治就結束. 事實上帝國作為群體的體質就是變弱了.

有一點要注意的是, 反抗者為何會存在? 事實上反抗者並不是弱者, 反抗者更多是「不完整的強者」, 主角方其實也全都是強者, 擁有帝具的他們絕對不是一般的百姓. 因為環境不斷的改變, 生物也會成長, 所以慢慢有些「前弱者或其後代」會變強, 反抗者往往是從這種方式冒出來.

他們一方面被天擇的自然環境承認了是強者, 一方面卻被人擇的社會制度定義為弱者. 他們站在弱勢方是因為社會慣性, 例如奴隸的兒子不見得就是有奴隸的性格, 強者的兒子不等於也是強者, 他們繼承了前人的社會地位卻不等於他能複製上一代. 一方面是智勇上的強者, 另一方面是制度上的強者, 這種不平衡就引致戰亂和反抗.

像大臣雖然不知道他的戰鬥力, 但是明顯「社會制度」對他的「強」有很大的影響. 主角方則是明顯「戰鬥能力」上的強者, 社會制度上的弱者, 後者自然對抗前者, 企圖改變社會秩序. 至於女將軍是最作弊的兩方面的強者.

只是這是從帝國內的看法, 一旦放到國際上, 大臣和女將軍可能都是弱者, 他們這樣不斷的削弱帝國的基建和屠殺年輕人. 放到國家與國家, 群體與群體的對決時, 可能就是全盤皆輸, 因為女將軍花了很多時間去鎮壓或者打一些甚麼北方民族, 又引起更多的反抗和鎮壓, 沒時間去處理其他大國. 那些大國就這樣等女將軍老, 病, 或者甚麼, 時間會令她變弱或者消失, 之後帝國就一無所有了. 因為大臣和女將軍都不是建設或者培養下一代的力量, 甚至他們就是在消滅未來.

這意味著, 個體對個體的弱肉強食, 在群體層面上可能是相反的. 帝國並不是唯一的國家, 至少有北方民族, 所以帝國上升到國家層面, 也是一個「個體」, 而女將軍和大臣做的事情就是在破壞它未來的強度. 這也是一種犯罪, 至於漫畫描述的殘酷行為, 就只是讓讀者更直接和容易理解這些人就是奸的而已.

※ 引述《yesnogod (是無神)》之銘言：
: 有錢人繼承財富，所以他們的小孩已經贏在起跑點了
: 那現在，該怎麼改變？
: 歷史總是用革命解決
: 怎樣不走革命這條路，而改變階級複製的不公呢？

首先我覺得「贏在起跑點」這說法, 是建基於把人的優劣勢, 放在財產上的. 而事實上, 財富以外人還是有很多重要的品質, 是先天不平等的.

例如智力, 體質, 樣貌, 國籍, 四周的社會環境, 父母的性格態度, 這些都是一個起跑點的問題. 而繼承大量財富不見得就贏在起跑線, 甚至很可能根本就輸在起跑線.

我舉一個例子, 就是光緒, 他毫無疑問繼承極大的財富, 可是他也同時繼承極大的限制. 結果他的一生只怕活得比常人更慘, 因為他連控制自己做甚麼的自由也沒有, 而且壽命也相當的短. 還有可能根本就是被人縮短的, 而這樣的例子並不是光緒獨有的, 另外一些是先天有疾病, 總之, 人類的起跑點並不單純由財富決定. 更不要說這就是一種勝利.

有人會覺得「擁有財富」就贏了, 單純就因為他自己想要而不可得, 便將這願望投射在他人身上而已. 這個心態本身惡化起來, 就是變成怪獸家長, 很多人把自己童年不能滿足的願望(例如學鋼琴), 強加於小孩的身上, 然後也讓自己小孩贏在起跑線, 結果反而是讓小孩在起跑線就很痛苦, 反而更像是輸了.

是故階級複製的問題, 本質是在於「社會不鼓勵改變上一代安排的命運」, 他的問題不在於不公, 而是在於過度強化社會的慣性, 妨礙和破壞社會的流動性. 人生的確有很多東西是先天安排好的, 但是根據社會進步程度的不同, 有些社會先天安排的東西幾乎無法改變, 有些社會則可以靠自己的意志去改變命運.

這也是歐美提倡「機會平等」這概念, 他主張的是, 怎樣讓每一個人追求一種改變時, 都不會在機會上被妨礙. 比方說, 一個人窮, 但他可以透過創業致富, 改變命運. 所以社會需要的是給予一個適合創業的環境, 例如有大量願意冒險的投資者, 對創業者認同並優惠等, 這些就是說, 雖然人類生而不平等, 但你有機會透過努力而改變很多先天安排給你的東西.

據說韓國人會安排一筆錢給兒女, 改變父母留給子女不足之處, 思想就很像這樣. 所以韓國人很多都會去整容, 雖然這看起來是被嘲笑的事情, 但用這個哲學看, 整容也是一種使樣貌不佳的人有機會過俊男美女人生的機會, 這也是合乎機會平等的理念的.

倒過來說, 王子也不一定要當王子, 貴族也不一定要當貴族, 人要做的是適合自己的事情, 而不是先天安排的事情. 像明熹宗可以當木匠而不用當皇帝, 就不必勉強他當, 這樣也是一種機會平等.

賭博啟示錄有一段這樣說, 如果籃球架一百米高, 人就不會試投進去, 必須將籃球架變成人可以覺得投進去, 那人才會投. 所以重點是要留意任何改變的門檻, 都不應拉到是高到幾乎沒機會掛成的. 而盡可能的減低或消除這些門檻, 就是處理階級複製, 或者任何「先天決定命運」問題的基本方法. 當然全然的平等斷不可能, 但隨著人類社會的進展, 人類改變命運的可能性是多了很多, 當社會整體有這個理念, 就能夠生生不息.

在我年代的香港社會教科書, 是有強調香港的理念就是機會平等, 也就是你們看到港星輩出的時代, 今天你也可以看到, 當香港的階級流動停滯時, 連電影都不好看了.

當然也有人認為, 「機會平等」這理念其實只是維持資本主義的騙局, 不過在實行上, 很多國家已在做這些事情, 例如日本, 德國, 就對房地產投資課以重稅. 不鼓勵社會以不動產致富, 故其實業, 創新, 科技相對發展得也較好. 這種社會多少較能發揮一些先天條件不完整的人的才能, 而不致於被門檻所埋沒.

至於革命, 革命和保守, 其實是一對雙胞胎, 因為保守的人太過想要複製現況, 才會引致倒過來產生激烈的革命, 這是面對保守得無法說服的人導致的. 如果優勢階級的人並不是那麼偏執的用盡一切手段去維持自己留在這階級, 社會本身就有很多自然流動的機會, 人類自然的愛情, 友情, 義理, 各種感情原本就是能打破階級的. 只要你不用甚麼「門當戶對」, 「嫁給那傢伙我一槍打死你」, 「不要跟窮人做朋友」之類的方式去強行破壞這些事.

作者 LeftLiberist (鍵盤鄉民) 看板 Gossiping
時間 Sun Nov 1 03:05:52 2015
───────────────────────────────────────

: 所謂殖民地結構的幾個特征無外乎這樣

先不說甚麼是「殖民地結構」. 先用原PO心中想法.

香港在97後才變成現在這樣, 比60年代及以前更「殖民地結構」,
70年代至97年前的香港完全不同.

想快速認識以前的香港是怎樣, 可以看C大文章. 他在面書的帳號和
光輝歲月專頁不時都有短文介紹.

當年, 香港人的出路很多. 可以靠自己語言就能從事歌唱、電影、電
視、電台. 就像《千面女郎》的女主角本身一無是處一樣, 從事演藝
事業, 不一定要高深學養, 需要的是天份和努力. 以原PO的講法, 成
龍和洪金寶都不是人才.

當年, 香港有自己的漫畫業和動畫業. 玩具業的出口量超越日本. 瑞
士也找香港生產鐘錶. 香港是美國第一大的牛仔布時裝進口國.

C 大他自己都說他以前是讀工業中學和理工大學的.

可能鄉民知道香港電影在以前很流行, 但流行到甚麼程度? 當年是連
中東也上映香港電影.

當年香港的名氣到達甚麼程度? 在北極的愛斯基摩人居住地區, 有泰
國餐廳因為當地人不知道有泰國這個國家卻知道有香港, 所以那餐廳
以香港作為名稱, 不過吃的是泰國菜.